% Created 2023-05-29 lun. 02:53
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[LAE, LGR, T2A, T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{setspace}
\usepackage{imakeidx}
\usepackage{textalpha}
\usepackage{arabtex}
\usepackage{utf8}
\usepackage[newfloat]{minted}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\author{Clément Cartier\thanks{contact@catgolin.eu}}
\date{\today}
\title{Conclusion}
\hypersetup{
 pdfauthor={Clément Cartier},
 pdftitle={Conclusion},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 27.1 (Org mode 9.6-pre)}, 
 pdflang={French}}
\makeatletter
\newcommand{\citeprocitem}[2]{\hyper@linkstart{cite}{citeproc_bib_item_#1}#2\hyper@linkend}
\makeatother

\usepackage[notquote]{hanging}
\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents
\newpage
Entre 1483 et 1641, les raisons pour imprimer
des tables du Roi Alphonse ont beaucoup évoluées.
D'abord un moyen de se positionner sur le marché des livres universitaires
(chapitre \ref{chap:ratdolt}),
l'utilisation du nom d'Alphonse et de \og ses\fg{} tables
devient un instrument politique au cours des guerres d'Italie
et avec le développement d'une \og astrologie de cour\fg{} (chapitres \ref{chap:liechtenstein}
et \ref{chap:gaurico}),
avant de rester comme un moyen de mémoire employé pour la promotion de l'humanisme
ou d'un projet national.

Au cours de ce processus, le logiciel alphonsin se transforme
pour mieux remplir son rôle.
En particulier, on l'augmente avec les tables compilées
par d'autres humanistes, ou avec du matériel dédié à l'astrologie.
Les canons sont arrangés, la mise en page révisée,
les préfaces retirées ou ajoutées au gré des besoins.

Pour avoir une image plus complète de ces évolutions,
il me semble que deux autres pistes auraient été utiles à développer.
Premièrement, il faudrait s'intéresser aux canons qui accompagnent les tables,
et qui décrivent les procédures par lesquelles on doit les manipuler.
Deuxièmement, il faudrait replacer les tables \og du roi Alphonse\fg{}
dans l'ensemble plus vaste des tables de la tradition alphonsine,
en particulier les \emph{Tabule resolute} qui semblent circuler en plus grand nombre
au moment où les tables \og du roi Alphonse\fg{} semblent au contraire cesser d'intéresser
les imprimeurs.
Je n'ai pas pu étudier l'énorme corpus
des calendriers et éphémérides calculés avec les tables alphonsines,
et qui faisaient penser à Emmanuel Poulle et Denis Savoie
que les tables alphonsines ont dû être en usage jusqu'à la moitié du \textsc{xvi}e siècle
[1].

Cependant, il me semble que l'analyse de l'environnement
dans lequel se produit la transmission de ce matériel mathématique
et astronomique permet de mettre en lumière certaines dynamiques
auxquelles une approche plus internaliste reste relativement aveugle.
\end{document}